\documentclass[12pt]{article}




\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{cite} %Permet de gérer les citations et bibliographies
%\usepackage{bibtex}

\usepackage{layout} %Package juste pour utiliser la commande \layout qui affiche le dimensionnement de la page
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=1.5cm,right=1.5cm]{geometry} %Dimensionnement que l'on peut modifier via le package \geometry
\usepackage{fancyhdr} %me permet de custom l'entête et le pied de page

%Disons que ces 3 modules permettent de faire toutes les maths ... on les appalles a chaque fois que l'on souhaite faire des maths de façon à pas se prendre la tête
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{mathenv}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{Zgris}{rgb}{0.87,0.85,0.85}


\newsavebox{\BBbox}
\newenvironment{DDbox}[1]{
\begin{lrbox}{\BBbox}\begin{minipage}{\linewidth}}
{\end{minipage}\end{lrbox}\noindent\colorbox{Zgris}{\usebox{\BBbox}} \\
[.5cm]}



\usepackage{blindtext}

\hypersetup
{                    % parametrage des hyperliens
    colorlinks=true,                % colorise les liens
    breaklinks=true,                % permet les retours à la ligne pour les liens trop longs
    urlcolor= black,                 % couleur des hyperliens
    linkcolor= black,                % couleur des liens internes aux documents (index, figures, tableaux, equations,...)
    citecolor= black                % couleur des liens vers les references bibliographiques
}


\pagestyle{fancy}


\title{Rapport AC20 - } 
\author{Arthur \bsc{Klipfel} \\ Robin \bsc{Trioux} }


\fancyfoot{}
\rfoot{\thepage}


\begin{document}

\fancyhead[L]
{
\includegraphics[scale=0.10]{logo-UTBM.png}
}


\makeatletter
\begin{titlepage}
\begin{center}

\end{center}
\centering
\rule{\linewidth}{0.5mm}
{
\huge{ \textsc{AC20 -- Modélisation et réalisation \\ d'un drone quadricoptère }}
}\rule{\linewidth}{0.5mm}

\normalsize

\vspace{2em}
{\large{\@author}}

\vspace{2em}
{\large{Enseignant suiveur\\ Claude \bsc{Nobile}}}

\centering
\vspace{3em}
\includegraphics[scale=0.17]{logo-UTBM.png}

\vspace{2em}
\raggedright


\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.30]{Titre.png}


\label{}
\end{figure}

\vfill

\bf{\emph{19 juin 2017}} \hfill Département tronc commun


\raggedright




\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage

\section{Introduction}

\paragraph{Description et bilan des connaissances initiales\newline}~\\


L'objectif de ce projet est la mise en place d'un correcteur pour un vol stationnaire dans des conditions de vol parfaites via une approche théorique et expérimentale.
Cette unité de valeur est pour nous l'occasion d'accorder du temps et de valoriser un projet qui a débuté en septembre 2015\footnote{A noter que nous avons pu introduire un modèle qu'à partir de février 2017}. A l'origine, nous savions qu'il était possible d'asservir un drone à l'aide d'un correcteur de type PID\footnote{Proportionnel Intégrale Dérivée} mais aucune de nos tentatives n'a abouti sur un résultat satisfaisant avant juin 2017. En ce qui concerne les connaissances théoriques initiales\footnote{Février 2017}.



\begin{itemize}
\item Notion sur les schémas blocs
\item Notion sur les correcteurs PID 
\item PFD\footnote{Principe fondamental de la dynamique} : Nous n'étions pas parvenu à établir le modèle malgré tout
\item Programmation C/C++/Python pour PIC, Arduino, Raspberry Pi
\item Utilisation de librairie pour acquisition des données 
\end{itemize}



\paragraph{Matériel\newline}~\\

\begin{itemize}
\item Arduino et Raspberry Pi 3
\item 4 moteurs brushless \emph{Air Gear 350\texttrademark} de 920 tr/min/Volt\footnote{Caractéristique notée KV}
\item 4 variateurs 20 A
\item 4 hélices 9.5x4.5"
\item 1 bâti en aluminium 
\item MPU 6050
\item 1 batterie LiPo 3s 2600 mAh\\
\end{itemize}

Une fois assemblée, la structure pèse 768g.
\newpage

\section{Cinématique}

En s'appuyant sur les explications de ce document\cite{EPFL}, nous définissons la matrice de rotation.
On rappelle qu'il existe de nombreuses façon de représenter une rotation dans l'espace avec les angles d'Euler. Il conviendra simplement de choisir la représentation limitant les risques de blocage de cardan dans le cadre d'utilisation du système. Pour s'en affranchir, il nous faudrait utiliser la notation des quaternions.
Ce document décrit très bien les deux méthodes\cite{Cinematique}.

Pour caractériser les diverses rotations, il nous faut déterminer la matrice de l'endomorphisme dans $\mathbb{R}^3$ que nous appellerons $R$ la matrice de rotation de la base $B_0$ associée au référentiel terrestre galiléen dans $B_D$ la base associée au drone. 
Pour calculer R, nous devons choisir de façon arbitraire une séquence de rotation dans laquelle le blocage de Cardan n'interviendra pas dans le cadre d'utilisation. Nous avons choisis la séquence $ X(\phi) \rightarrow Y(\theta) \rightarrow Z(\psi)$.


\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=5cm]{Figures.png}
\caption{Figures de changement de base}
\label{}
\end{figure}

$$Z(\psi)=\begin{pmatrix}
	cos(\psi) & -sin(\psi) & 0\\
	sin(\psi) & cos(\psi) & 0\\
	0 & 0 & 1\\
\end{pmatrix}
\qquad Y(\theta)=\begin{pmatrix} 
	cos(\theta) & 0 & sin(\theta)\\
	0 & 1 & 0\\
	-sin(\theta) & 0 & cos(\theta)\\
\end{pmatrix}
\qquad X(\phi)=\begin{pmatrix}
	1 & 0 & 0\\
	0 & cos(\phi) & -sin(\phi)\\
	0 & sin(\phi) & cos(\phi)\\
\end{pmatrix}$$ 

Soit $x_0 \in \mathbb{R}^3$ exprimé dans la base $B_0$ que l'on souhaite exprimer dans la base $B_D$. On effectue alors un changement de base de façon récursive tel que.

\[x_D = Z(\psi).Y(\theta).X(\phi).x_0 \iff x_D = R.x_0\]

\[R=\begin{pmatrix}\mathrm{cos}\left( \psi\right) \cdot \mathrm{cos}\left( \theta\right)  & \mathrm{sin}\left( \phi\right) \cdot \mathrm{cos}\left( \psi\right) \cdot \mathrm{sin}\left( \theta\right) -\mathrm{cos}\left( \phi\right) \cdot \mathrm{sin}\left( \psi\right)  & \mathrm{cos}\left( \phi\right) \cdot \mathrm{cos}\left( \psi\right) \cdot \mathrm{sin}\left( \theta\right) +\mathrm{sin}\left( \phi\right) \cdot \mathrm{sin}\left( \psi\right) \cr \mathrm{sin}\left( \psi\right) \cdot \mathrm{cos}\left( \theta\right)  & \mathrm{sin}\left( \phi\right) \cdot \mathrm{sin}\left( \psi\right) \cdot \mathrm{sin}\left( \theta\right) +\mathrm{cos}\left( \phi\right) \cdot \mathrm{cos}\left( \psi\right)  & \mathrm{cos}\left( \phi\right) \cdot \mathrm{sin}\left( \psi\right) \cdot \mathrm{sin}\left( \theta\right) -\mathrm{sin}\left( \phi\right) \cdot \mathrm{cos}\left( \psi\right) \cr -\mathrm{sin}\left( \theta\right)  & \mathrm{sin}\left( \phi\right) \cdot \mathrm{cos}\left( \theta\right)  & \mathrm{cos}\left( \phi\right) \cdot \mathrm{cos}\left( \theta\right) \end{pmatrix}\]

  
 
 \begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=8cm]{Sequence123.png} 
\caption{Séquence (X,Y,Z)}
\label{}
\end{figure} 



\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.60]{SchemaDrone.png}
\caption{}
\label{}
\end{figure}


\newpage

\section{Dynamique}


\newpage
\section{Modélisation}

\subsection{Simulation}

Sous Matlab Simulink, on réalise le schéma suivant:

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.40]{SchemaMatlab.png}
\caption{Modèle sous Simulink}
\label{}
\end{figure} 


\subsection{Détermination des paramètres}

Les contrôleurs sont des PIDF mixtes.
Nous les avons réglés de sorte à avoir une marge de phase égale à 60\degre pour s'assurer en stabilité.


\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=19cm,height=7cm]{PIDTunning2.png}
\caption{$\Delta \phi = 60$\degre $t_m=0,22s\ P= 0,009156\ I=0,2831\ D=0,6966\ N=19,14 $}
\label{}
\end{figure}
 
\newpage
\subsubsection{Inerties}
L'inertie est à la fois le paramètre ayant la plus grande importance dans le modèle et le plus compliqué à mesurer. Plusieurs méthodes sont possibles. Nous pouvons calculer l'inertie à l'aide de Solid Works ou alors la mesurer en réalisant un pendule composé avec le drone. L'inertie mesurée doit être alors transportée sur l'axe considéré à l'aide du théorème de Huygens. 

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.40]{Inerties.png}
\caption{}
\label{}
\end{figure}


Par ces deux méthodes nous obtenons des valeurs proches de 

$\textbf{0,03 kg.m}^2$ \textbf{sur l'axe z (ou lacet)}  et $\textbf{0,02 kg.m}^2$ \textbf{sur les axes x et y (roulis et tangage )}


\newpage

\subsubsection{Constantes électriques}

Nous avons réalisé plusieurs mesures en même temps.
\begin{itemize}
\item La fréquence de rotation et la tension d'alimentation du moteur.
\item Le gain du variateur 
\item La force exercée par le moteur en fonction de la fréquence de rotation du moteur.
\end{itemize} 
On attache le moteur sur une grosse masse et plaçons l'ensemble sur une balance. On place une photorésistance montée en série avec une résistance et source 5V. Le circuit est juste sous les pales du rotor. Enfin nous plaçons une lampe (Sans LED, cela faussera les mesures) au dessus des pales et donc de la photorésistance.
En voici les résultats.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.60]{TRMS_S.png}
\caption{Tension délivrée par l'ESC en fonction de la commande en $\mu$S alimenté par 11V}
\label{}
\end{figure}


\newpage

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=19cm,height=7.5cm]{Freq_U.png}
\caption{Fréquence de rotation du moteur en fonction de la tension efficace délivrée par l'ESC}
\label{}
\end{figure}

On remarque que la pente est de 19,36 Tour/s/V soit 982 Tr/min/V. L'indication constructeur KV était de 920 Tr/min/V. Soit un écart relatif de 6\%.
Les mesures ont étés effectuées sur un oscilloscope permettant de décomposer directement le signal en série de Fourier. C'est ce qui nous a permis d'obtenir cette précision. 

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=19cm,height=7.5cm]{F_Omega.png}
\caption{Force utile exercée par le rotor en fonction de sa fréquence de rotation}
\label{}
\end{figure}



\newpage
\section{Unité de Mesure Inertielle}
\subsection{Présentation}

Une \emph{unité de mesure inertielle}\footnote{Que l'on notera UMI (IMU dans la documentation anglo-saxonne) } ou \emph{centrale à mesure inertielle} est un composant comprenant un accéléromètre et un gyroscope\footnote{Celui-ci mesure une vitesse de rotation} électronique et parfois même une boussole. Couplé à un algorithme, il permet de calculer sa position et son orientation dans l'espace. Nous pourrions alors penser naïvement penser (comme nous l'avons fait au début de ce projet) qu'il suffit d'intégrer la vitesse angulaire donnée par le capteur pour en déduire son orientation. Il s'avère que de nombreux éléments viennent complexifier l'opération.\newline
En effet, nous ne pouvons pas simplement intégrer la sortie brute du gyroscope car pour une fréquence angulaire nulle, il subsiste une valeur non nulle qui ne peut être totalement totalement supprimée par étalonnage. Cette erreur va faire diverger la mesure par intégration. C'est ce que l'on appelle le \emph{drift}. Ce drift étant trop important devant les temps d'utilisations moyens d'un quadricoptère, il nous faut trouver une alternative.\newline
On se propose alors d'utiliser l'accéléromètre à la place en supposant que l'UMI subit de faibles accélérations devant celle de la gravité. Pour de faibles accélérations, l'accélération globale ressentie par l'UMI est entièrement portée par l'axe vertical(altitude) du repère dans le référentiel terrestre donc les angles se calculent comme illustré\cite{GeekMom} ici.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{accelerometer_angles.jpg}
\caption{Calcul des angles à de la gravité seule.}
\label{}
\end{figure}


\emph{Remarque: cette méthode de calcul permet une référence absolue par rapport à la terre puisque dans le cadre de notre utilisation, $\overrightarrow{g}$ est un invariant de position. Cela n'est pas le cas de la méthode du gyroscope puisque la référence est l'orientation initiale.}\newline

On verra par la suite que cette méthode n'est pas satisfaisante pour notre application puisque les angles ainsi calculés sont trop fortement bruités pour être exploités par des programmes faisant appel à des dérivés.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{Comparaison_Gyro_Acc.png}
\caption{Comparaison des données issues de la méthode gyroscope}
\label{}
\end{figure}


\newpage
\subsection{MPU 6050\texttrademark}

Pour ce projet, nous avons utilisé l'UMI \emph{MPU 6050}\cite{IMU_Elec} par InvenSence\texttrademark. Ce  composant à moindre coût dispose d'une grande documentation de part sa popularité. Nous pouvons facilement accéder à ses registres\cite{IMU_Reg} par le protocole I2C\texttrademark. Autre élément à mentionner, ce composant comporte un algorithme de fusion intégré appelé \emph{Digital Motion Processor}\footnote{DMP}. Nous reviendront plus tard sur l'intérêt d'un tel dispositif. Il est également possible d'activer des filtres passe bas directement dans le composant.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=1.00]{MPU6050.jpg}
\caption{MPU 6050}
\label{}
\end{figure}

Ces composants sont souvent vendu monté sur une carte permettant un interfaçage rapide avec les micro-contrôleurs (Dans notre cas Arduino ou Raspberry).

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{Extrait2.png}
\caption{Extrait de la documentation du MPU 6050}
\label{}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Filtrage et fusion de données}

Plusieurs solutions sont alors envisageables pour résoudre les problèmes précédemment évoqués.\newline

\emph{Remarque: Bien qu'appliquer un filtre passe bas sur l'accéléromètre \textbf{seul} puisse sembler être une bonne idée, on évitera cependant cette méthode car il impliquerait un déphasage trop important dans les domaines de fréquence où il est utilisé.}\newline




\subsubsection{Filtre Complémentaire du 1er ordre}

Le filtre complémentaire du 1er ordre se propose d'allier la fidélité du gyroscope avec la justesse de l'accéléromètre pour un rendu précis dérivable à moindre coût. Son principe simple est illustré ci-dessous\cite{ShaneColton}

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{SchemShaneConton.png}
\caption{Simple combinaison d'un filtre passe haut et passe bas}
\label{}
\end{figure}

Étant plus familier avec la transformée de Laplace qu'avec les transformées en Z que nous avons découvert sur la fin de notre projet, on préférera exprimer la relation vérifiée par $\Theta_f(p)$ l'angle filtré en fonction de $\dot{\Theta}_g(p)$ la fréquence de rotation et $\Theta_a(p)$ l'angle calculé via l'accéléromètre avant d'appliquer la transformée en Z en formulant les hypothèses adequat.
Le document \cite{Laplace} nous a permis de comprendre le lien entre la transformée de Laplace et la transformée en Z. Nous faisons les démonstrations de (1) et (4) dans \hyperref[Annexe]{\textbf{l'annexe}}. 

\newpage

\begin{align}
Z\{x_n\}.Z^{-k}&=Z\{x_{n-k}\} &\qquad \text{Théorème du retard}\\
x_{n-k} &\iff Z^{-k}.X(Z)\\
\lim_{T_e \to 0} X(Z)T_e&=X(p) &\text{équivalence Laplace / transformée en Z} \\ \label{LaplaceEquiv}
\lim_{T_e \to 0} p &\mapsto \frac{1-Z^{-1}}{T_e}&\qquad 
\end{align}


\def \MyTg {\dot{\Theta}_g(p)}
\def \MyTf {\Theta_f(p)}
\def \MyTa {\Theta_a(p)}

\def \MyTgZ {\dot{\Theta}_g(Z)}
\def \MyTfZ {\Theta_f(Z)}
\def \MyTaZ {\Theta_a(Z)}

\begin{align*}
\MyTg \frac{1}{p} \frac{\tau p}{(1+\tau p)} + \MyTa \frac{1}{1+\tau p} &= \MyTf \\
\MyTg \tau + \MyTa &=\MyTf (1+\tau p)\\
\end{align*}

On utilise (3) et (4) en supposant que $T_e$ soit assez proche de 0.

\begin{align*}
(T_e\MyTgZ) \tau +(T_e\MyTaZ) &= (T_e\MyTfZ)(1+\tau (\frac{1-Z^{-1}}{T_e}))\\
T_e(\MyTgZ \tau +\MyTaZ) &= T_e(\MyTfZ (\frac{T_e + \tau}{T_e}) - \frac{\tau}{T_e} \MyTfZ Z^{-1})\\
\MyTgZ \tau (\frac{T_e}{T_e + \tau})+ \MyTaZ (\frac{T_e}{T_e + \tau}) + (\frac{\tau}{T_e + \tau})\MyTfZ Z^{-1} &= \MyTfZ\\
\MyTgZ T_e (\frac{\tau}{T_e + \tau})+ \MyTaZ (\frac{T_e}{T_e + \tau}) + (\frac{\tau}{T_e + \tau})\MyTfZ Z^{-1} &= \MyTfZ 
\end{align*}

On note 
$$\alpha = \frac{\tau}{T_e + \tau}$$ et on remarque que:

$$1 - \alpha = \frac{T_e}{T_e + \tau}$$

Ainsi on applique la transformée Z inverse en utilisant (1) et (2).


\begin{align}
\mathbf{\alpha ( \dot{\theta}_{g,n} T_e + \theta_{f,n-1}) + (1-\alpha)\theta_{a,n} = \theta_{f_n}}
\end{align}


\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{ComparaisonDesFiltresFCO1.png}
\caption{Comparaison des filtres passe-haut / bas et complémentaire}
\label{}
\end{figure}

\newpage


On remarque que le filtre complémentaire est bien une superposition des deux autres filtres et par conséquent ne subit ni déphasage ni atténuation comme l'aurait fait un filtre passe haut.

\paragraph{Implémentation\\}~\\


\newpage

\paragraph{Résultats\\}~\\

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.50]{ComparaisonFiltreComplementaireOrdre1.png}
\caption{Application du filtre complémentaire pour $T_e = 4\ ms$ et $\alpha = 0.96$ }
\label{}
\end{figure}

Le capteur a été calibré pour ces mesures, ce qui explique que la dérive du gyroscope n'est pas si importante sur le temps d'utilisation.

On remarque ainsi que la courbe filtrée épouse l'allure d' l'accéléromètre sans les irrégularités et sans retard ce qui la rend exploitable. C'est cette méthode de filtrage que nous avons retenu. Les autres méthodes évoquées dans cette section ne nous ont pas permis d'aussi bonne performances. 
\newpage


\subsubsection{Filtre Complémentaire du 2ème ordre}

On ne re-détaillera pas les calculs ici mais le principe reste le même qu'avec le filtre complémentaire d'ordre 1. On reprend le schéma tel que décrit dans \cite{FilterReport}.


\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.30]{FCO2Schem.png}
\caption{Filtre complémentaire d'ordre 2}
\label{}
\end{figure}


Ce filtre améliore légèrement les performances obtenues avec le filtre d'ordre 1 mais pour un coût supérieur. Il n'a pas fait l'objet d'une étude quantitative dans notre projet. 


\subsubsection{Digital Motion Processor}
La 1ere solution que nous avons trouvé est celle du Digital Motion Processor car largement documenté, facile d'utilisation, il suffit d’interroger les bons registre du MPU 6050 pour obtenir les angles filtrés. Cependant nous ne savons pas comment les angles sont calculés. Nous avons tardé à nous rendre compte que cette méthode impliquait un important déphasage une fois les moteurs du drone en action. Nous pensons que cela est du aux vibrations. Nous ne sommes donc pas parvenus à régler le correcteur PID en utilisant le DMP car peut importe les paramètres, le système oscillait de façon trop importante. 


\section{Code}

\paragraph{main.cpp\\}

\begin{DDbox}{\linewidth}
\begin{Verbatim}
#include <iostream>
#include <iomanip>
#include <fstream>
#include <ctime>
#include <cmath>
#include <wiringPi.h>

#include <mpu6050.h>
#include <pid.h>
#include <quadIo.h>

#include <unistd.h>

#define U2MS 90.909

using namespace std;

float future(float *accel,float gyro,float dt){
	static float integ=0.0;
	const float alpha=0.94;
	float pitch=-atan(accel[1]/sqrt(accel[0]*accel[0]+accel[2]*accel[2]))*RAD_TO_DEG;
	integ=alpha*(integ+gyro*dt)+(1.0-alpha)*pitch;
	return integ;
}

int main(int argc,char **argv){
	cout << "hello world" << endl;
	clock_t tout;
	int msM1,msM2;
	float f=500.0,dt,rep,u0=2.5,tPrev,t;//,tBegin;
	RawData rdata;
	float pitch;
	//cout << "init quadIO" << endl;
	QuadIO *quad=new QuadIO();
	//cout << "init filter" << endl;
	CustomFilter *filter=new CustomFilter();
	//cout << "init pid" << endl;
	PIDMixte *pid=new PIDMixte(0.015,0.0,0.6);//p,i,d,min,max
	//cout << "init MPU6050" << endl;
	Mpu6050* mpu=Mpu6050::getMpu();
	//cout << "configure MPU6050" << endl;
	mpu->setMode(_44Hz);
	mpu->setMode(_2000ds);
	mpu->setMode(_16g);
	cout << "calibartion MPU6050" << endl;
	
\end{Verbatim}
\end{DDbox}




\begin{DDbox}{\linewidth}
\begin{Verbatim}

mpu->calibration(100,0.01);
	cout << "init motor" << endl;
	quad->initMotor();
	
	ofstream file("out.csv");
	//cout << "calculate cst" << endl;
	dt=1.0/f;
	tPrev=float(clock())/CLOCKS_PER_SEC;
	tout=clock()+int(CLOCKS_PER_SEC*dt);
	cout << "start" << endl;
	
	if(file && mpu->getError()==none){
		while(true){

			rdata=mpu->getRawData();
			pitch=future(rdata.accel,-rdata.gyro[0],dt);
			rep=pid->getValue(dt,pitch);
			msM1=(u0+rep)*U2MS+PWM_MIN_LEN;
			msM2=(u0-rep)*U2MS+PWM_MIN_LEN;
			quad->setPWM(msM1,msM2);
			file << rdata.accel[0] << "\t" << rdata.accel[1] << "\t" << rdata.accel[2] << "\t" << pitch << endl;
			t=float(clock())/CLOCKS_PER_SEC;
			cout << "frequency:" << setw(8) << fixed << setprecision(2) << 1.0/(t-tPrev) << "Hz\t pitch:" << setw(8) << fixed << setprecision(2) << pitch << endl;
			tPrev=t;
			while(clock()<tout);
			tout+=int(CLOCKS_PER_SEC*dt);
		}
		file.close();
	}else if(!file){
		cout << "file error" << endl;
	}else{
		cout << "mpu6050 error" << endl;
	}
	
	delete quad;
	delete filter;
	delete pid;
	delete mpu;

	return 0;
}

\end{Verbatim}
\end{DDbox}

\section{Annexes} \label{Annexe}

Vous pouvez trouver notre projet sur ce git lab

\url{https://Tri0b@gitlab.com/Tri0b/Quadrotor-Project.git}

\subsection{Démonstrations des résultats sur la transformées en Z}

On démontre la relation \hyperref[LaplaceEquiv]{\textbf{(3)}}

Définition de la transformée en Z.\newline

$\forall \ s \in \mathbb{C}^{\mathbb{Z}}\ et\ n \in \mathbb{Z} $

$$ S(Z)= Z\{s(n)\} = \sum_{n=-\infty}^{\infty}s(n)Z^{-n}, \qquad \forall \ Z \in \{Z \in \mathbb{C}\ |\ S\ converge\} $$
En particulier on définit la suite causale\footnote{$\forall n <0$ s(n)=0} $(s(n))_{n \in \mathbb{N}}=x(nT_e)$ \footnote{On notera la transformée en Z de x, X} telle que $x:\ \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}$ et $T_e$ représente la fréquence d’échantillonnage.
Alors il vient:
$$X(Z)=\sum_{n=0}^{\infty}x(n.T_e).Z^{-n}$$
Comme suggéré sur ce document \cite{Laplace}, nous effectuons le changement de variable $$z=e^{s.T_e}$$
D'où

\begin{align*}
X(e^{p.T_e})&=\sum_{n=0}^{\infty}x(n.T_e).e^{-npT_e}\\
&=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{x(n.T_e)}{T_e}.e^{-npT_e} T_e\\
\iff X(e^{p.T_e})T_e&=\sum_{n=0}^{\infty}x(n.T_e) T_e\\ 
\end{align*}

Or lorsque $T_e \rightarrow 0,\ n.T_e \rightarrow t$ et on reconnaît une somme de Riemann.\newline
Donc  

\begin{align}
\ \lim_{T_e \to 0}X(Z)T_e&=\int_0^{\infty}x(t)e^{-pt}dt=X(p)\nonumber\\
\lim_{T_e \to 0}X(Z)T_e&=X(p)
\end{align}

On démontre alors la relation \hyperref[LaplaceEquiv]{\textbf{(4)}}.\newline

On fait l'hypothèse que $T_e \rightarrow 0$.
Si $Z=e^{pT_e}$ alors un développement limité d'ordre 1 en 0 nous permet d'écrire:

\begin{align}
Z&=1+p.T_e+O(T_e^2) \nonumber\\
\text{Donc } \lim_{T_e \to 0}  \frac{Z-1}{T_e}&= \lim_{T_e \to 0} \frac{1-Z^{-1}}{T_eZ^{-1}}= p \nonumber
\end{align}

Le retard appliqué sur le dénominateur $T_e$ n'a pas d'effet, puisque $T_e$ est une constante.
D'où:

\begin{align}
\lim_{T_e \to 0} \frac{1-Z^{-1}}{T_e}=p
\end{align}




\makeatother


\newpage

\bibliography{Bibliographie}{}
\bibliographystyle{plain} 


\newpage
\section{Remerciement}

Nous adressons de sincères remerciements  à M. Nobile, enseignant et directeur du département mécatronique pour nous avoir encadré et guidé durant ce projet. Avec ce que nous savions initialement le développement du modèle aurait posé d'avantage de problèmes. D'autre part nous remercions Pierre Sayous et le département mécatronique pour nous avoir reçu et fourni de la documentation utile.



\end{document}
